---
title: Redis
date: 2018-12-16 17:28:55
tags: 
    - Redis
categories: 
    - 数据库
---

**目录 start**
 
1. [Redis](#redis)
    1. [Book](#book)
1. [安装和配置](#安装和配置)
    1. [Windows](#windows)
    1. [Linux](#linux)
        1. [docker安装redis](#docker安装redis)
        1. [命令安装](#命令安装)
        1. [解压即用](#解压即用)
    1. [Redis配置文件](#redis配置文件)
1. [数据类型](#数据类型)
    1. [String](#string)
    1. [List](#list)
    1. [Set](#set)
    1. [Zset](#zset)
    1. [Hash](#hash)
    1. [HyperLogLog](#hyperloglog)
    1. [GEO地理位置](#geo地理位置)
1. [Pub/Sub发布和订阅](#pubsub发布和订阅)
1. [客户端](#客户端)
    1. [Java](#java)
    1. [Python](#python)
    1. [GUI客户端](#gui客户端)
1. [Project](#project)
    1. [Codis](#codis)
    1. [webdis](#webdis)
1. [Redis的应用场景](#redis的应用场景)
    1. [作为日志记录](#作为日志记录)
    1. [作为网站统计数据](#作为网站统计数据)
    1. [存储配置信息](#存储配置信息)
    1. [自动补全](#自动补全)
    1. [构建锁](#构建锁)
    1. [任务队列](#任务队列)

**目录 end**|_2019-05-09 20:31_|
****************************************
# Redis
> [Official Site](https://redis.io/) | [Redis中文社区](http://www.redis.cn/) | [Redis教程](http://www.runoob.com/redis/redis-tutorial.html) 

- [Redis Official doc zh](http://redisdoc.com/index.html)

> [参考博客: nodejs + redis/mysql 连接池问题](https://www.cnblogs.com/laozhbook/p/nodejs_redis_connection_pool.html)`单线程问题`

## Book 
> [Redis设计与实现 第二版](http://www.shouce.ren/api/view/a/13483)  
> [Redis 设计与实现](http://redisbook.com)`作者自建网站`

***********************

# 安装和配置
## Windows
- 注册为服务
	- `redis-server --service-install redis.windows.conf --loglevel verbose`
- 使用cmder
	- cmd 中运行 `E:/redis/redis-server.exe E:/redis/redis.windows.conf`
- 配置密码
	- `requirepass redis1104`
	- 客户端登录 `auth redis1104`

## Linux
### docker安装redis
> [docker-install-redis](/Linux/Container/DockerSoft.md#redis)

### 命令安装
> 这样不太好做多个redis, 个人不喜欢这种方式

- 安装 `apt install redis`
- 开启数据库服务 `redis-server`
- 打开客户端 `redis-cli`

### 解压即用
> [下载我打包好的(仅适用于Linux平台)](https://github.com/Kuangcp/Configs/tree/master/Database/redis)  
> [5.0.0](https://bin-1253378665.cos.ap-guangzhou.myqcloud.com/redis/redis-5.0.0.tar.gz)  | [4.0.2](http://cloud.kuangcp.top/redis-4.0.2.zip) | [3.2.8](http://cloud.kuangcp.top/redis-3.2.8.zip)

`个人配置步骤:`
1. 从源码编译: 官网下载源码，src下执行`make`进行编译，编译完成后，复制src目录中的`redis-cli redis-server`就可以用了，`redis-benchmark` 可选，测性能
1. 配置文件: 再复制下面的简化配置文件，或者使用源码中根目录下的配置文件自己配置下
    - [简化配置文件](https://raw.githubusercontent.com/Kuangcp/Configs/master/Database/redis/simple_redis.conf)
1. 再创建以下两个脚本就可以便捷的使用redis了

`server_redis.sh`
```sh
    basepath=$(cd `dirname $0`; pwd)
    echo $basepath
    $basepath/redis-server $basepath/redis.conf>redis.log &
```
`client_redis.sh`
```sh
    basepath=$(cd `dirname $0`; pwd)
    $basepath/redis-cli -p 6379
```

****************************
## Redis配置文件
- [配置文件讲解](https://github.com/Kuangcp/Configs/blob/master/Database/redis/explain_redis.conf) | [原始配置文件](https://github.com/Kuangcp/Configs/blob/master/Database/redis/redis.conf)

- `使用ing`[简化配置文件](https://github.com/Kuangcp/Configs/blob/master/Database/redis/simple_redis.conf) 

**************************

# 数据类型
> [社区: 中文文档](http://redisdoc.com/index.html)

## String
> 字符串就是字节组成的序列 可以放字节串，整数，浮点数

- `set key newval nx `存在则set失败
- `set key newval xx `不存在则set失败
- `incr incrby decr decrby`  只要存入的String能被解析为数值,就能执行这些命令: 递增或者递减
- `incr` 是原子操作即并发的情况下不会有脏读(可用于主键生成策略)
- `getset key val` get旧值并且set新值
- `mset mget `
	- `mset key val key val` 
	- `mget key key key` 返回值组成的数组
- `exists key` 有该值就返回1否则0
- `del key` 返回1被删除，0 key不存在
- `type key` 返回值的类型
- `expire key secondes` 设置或改变超时时间，精度是秒或毫秒
	- `set key val ex secondes` set时设置超时时间
- `persist key` 去除超时时间
- `ttl key` 查看剩余存活时间 -1表示永久 -2表示没有该key

## List
- `rpush key val val val `右/尾添加元素 lpush是左/头，若表不存在就新建
- `rpushx key value` 若表不存在就什么都不做，否则尾插元素
- `rpop key` 从list右/尾端中删除元素返回元素值 没有了就返回null
- `lrange key 0 -1` 取指定长度的list -1表示全部
- `ltrim key 0 2` 截取当前的list
- `lindex key index`   返回偏移量为index的元素(提到偏移量一般都是0开始)
- `linsert key BEFORE|AFTER pivot value`
    - 将值 value 插入到列表 key 当中，位于值 pivot 之前或之后。
    - 当 pivot 不存在于列表 key 时，不执行任何操作。当 key 不存在时， key 被视为空列表，不执行任何操作。
    - 如果 key 不是列表类型，返回一个错误。
- `lrem key count value` 根据参数 count 的值，移除列表中与参数 value 相等的元素。
- 阻塞式的列表弹出命令(block) `队列很有用`
    - `blpop`
    - `brpop`
    - `bpoplpush`
    - `brpoplpush` 阻塞式先右弹再左进

## Set
- `SADD key member [member ...]`
- `SCARD key` 返回集合 key 的基数(集合中元素的数量)。
- `SDIFF key [key ...]`  返回一个集合的全部成员，该集合是所有给定集合之间的差集。不存在的 key 被视为空集。
- `SDIFFSTORE destination key [key ...]`  这个命令的作用和 SDIFF 类似，但它将结果保存到 destination 集合，而不是简单地返回结果集。如果 destination 集合已经存在，则将其覆盖。destination 可以是 key 本身。
- `SINTER key [key ...]` 返回一个集合的全部成员，该集合是所有给定集合的交集。不存在的 key 被视为空集。当给定集合当中有一个空集时，结果也为空集(根据集合运算定律)。
- `SINTERSTORE destination key [key ...]` 与sdiffstore类似
- `SISMEMBER key member` 判断 member 元素是否集合 key 的成员。
- `SMEMBERS key` 获取某Set所有元素
- `SMOVE source destination member` 将 member 元素从 source 集合移动到 destination 集合。 SMOVE 是原子性操作。
- `SPOP key` 移除并返回集合中的一个随机元素
- `SRANDMEMBER key [count]` 如果命令执行时，只提供了 key 参数，那么返回集合中的一个随机元素
- `SREM key member [member ...]` 移除集合 key 中的一个或多个 member 元素，不存在的 member 元素会被忽略。
- `SUNION key [key ...]` 返回一个集合的全部成员，该集合是所有给定集合的并集。
- `SUNIONSTORE destination key [key ...]`
- `SSCAN key cursor [MATCH pattern] [COUNT count]` 参考 SCAN 命令

## Zset
> 元素是键值对，键是member成员，值是score分值必须是浮点数

- ZADD 将一个给定分值的成员添加到有序集合里
- ZCARD 获取有序集合的成员数
- ZCOUNT min max 计算在有序集合中指定区间分数的成员数
- ZINCRBY key increment member 自增

- ZRANGE 根据元素在有序集合中的位置，从有序集合中从小到大获取多个元素
    - `zrange name 0 -1 withscores` 获取所有并获取分值
    - `zrange name 0 3 withscores`  获取分数最少的4个键值对

- ZREVRANGE 相反的, 从大到小

- _zrangebyscore_ 获取有序集合在给定范围中的所有元素
    - `zrangebyscore name 0 200 withscores`
- ZRANK
- ZREM
- ZREMRANGEBYRANK
- ZREMRANGEBYSCORE
- ZREVRANGEBYSCORE
- ZREVRANK
- ZSCORE
- ZUNIONSTORE
- `zinterstore` 进行集合之间的并集（可以看作关系型数据库的多表连接）
- ZSCAN
- ZRANGEBYLEX
- ZLEXCOUNT
- ZREMRANGEBYLEX

## Hash
> (类似Map 嵌套，一个内置的微型redis)

- HDEL 删除散列中指定的K
- HEXISTS
- HGET
- HGETALL
- HINCRBY
- HINCRBYFLOAT
- HKEYS
- HLEN
- HMGET
- HMSET
- HSET
- HSETNX
- HVALS
- HSCAN
- HSTRLEN

## HyperLogLog
- PFADD
- PFCOUNT
- PFMERGE

## GEO地理位置
- GEOADD
- GEOPOS
- GEODIST
- GEORADIUS
- GEORADIUSBYMEMBER
- GEOHASH

***************
# Pub/Sub发布和订阅

- `PSUBSCRIBE pattern [pattern ...]`
    - 订阅一个或多个符合给定模式的频道。每个模式以 * 作为匹配符，比如 it* 匹配所有以 it 开头的频道( it.news 、 it.blog 、 it.tweets 等等)，
    -  news.* 匹配所有以 news. 开头的频道( news.it 、 news.global.today 等等)，诸如此类。
- `PUBLISH channel message`
    - 将信息 message 发送到指定的频道 channel 。
- `PUBSUB <subcommand> [argument [argument ...]]`
    - PUBSUB 是一个查看订阅与发布系统状态的内省命令， 它由数个不同格式的子命令组成， 以下将分别对这些子命令进行介绍。
    - `PUBSUB CHANNELS [pattern]` 列出当前的活跃频道。设置pattern参数就会匹配活跃频道，否则是列出所有频道
    - `PUBSUB NUMSUB [channel-1 ... channel-N]` 返回给定频道的订阅者数量， 订阅模式的客户端不计算在内。
    - `PUBSUB NUMPAT` 返回订阅模式的数量。注意， 这个命令返回的不是订阅模式的客户端的数量， 而是客户端订阅的所有模式的数量总和。
- `PUNSUBSCRIBE [pattern [pattern ...]]`
    - 指示客户端退订所有给定模式。如果没有模式被指定，也即是，一个无参数的 PUNSUBSCRIBE 调用被执行，
    - 那么客户端使用 PSUBSCRIBE 命令订阅的所有模式都会被退订。在这种情况下，命令会返回一个信息，告知客户端所有被退订的模式。
- `SUBSCRIBE channel [channel ...]`
    - 订阅给定的一个或多个频道的信息。
- `UNSUBSCRIBE [channel [channel ...]]`
    - 指示客户端退订给定的频道。如果没有频道被指定，也即是，一个无参数的 UNSUBSCRIBE 调用被执行，
    - 那么客户端使用 SUBSCRIBE 命令订阅的所有频道都会被退订。在这种情况下，命令会返回一个信息，告知客户端所有被退订的频道。

*******************************

# 客户端
> [program language client](http://www.redis.com.cn/clients)

## Java
> [详细](/Java/Ecosystem/JavaRedis.md)

*******************

## Python
> pip install redis 该模块和redis命令的用法几乎一模一样, 上手很快
- [redis文档](https://pypi.python.org/pypi/redis/) `python操作redis的库的文档`

## GUI客户端
> [Redis Desktop Manager](https://github.com/uglide/RedisDesktopManager/)
> [FastoRedis](https://fastoredis.com/)
> [Redis Plus](https://gitee.com/MaxBill/RedisPlus)

*********

# Project
> 衍生项目 

## Codis
> [Github: Codis](https://github.com/CodisLabs/codis)
> [Kedis](https://gitee.com/kehaw9818/Kedis)  

## webdis
> 将redis变为一个简单的web接口  

> [官网](http://webd.is/) | [Github地址](https://github.com/nicolasff/webdis)

************************

# Redis的应用场景
> [Redis的n种妙用，不仅仅是缓存 ](https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzI3NzE0NjcwMg==&mid=2650123010&idx=2&sn=c17bd9192daa15c00502b7e27acacc61&chksm=f36bb623c41c3f35060bf244eddddc25ea6e2b96900f57299e0d8ffe548a08823b057dee5baf&mpshare=1&scene=1&srcid=0109PazxT49BtR2oCJ6Od32h&pass_ticket=ZX4WKje%2FJzbdB6LEivhrNCtzmljNugDZul02fl5SX4snt5QLMa6Cle9o1I5CumfQ#rd)

> [参考博客: 为什么我们做分布式使用Redis？](https://my.oschina.net/u/3971241/blog/2221560)`缓存的场景和应对措施`

## 作为日志记录
## 作为网站统计数据
## 存储配置信息
## 自动补全
- 搜索建议

## 构建锁

## 任务队列
- 发送邮件
